\documentclass[a4paper,12pt,twoside,titlepage]{book}



\usepackage{scaladoc}
\usepackage{fleqn}
\usepackage{modefs}
\usepackage{math}
\usepackage{scaladefs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%% I am turning off hyphenation, because I could not get babel to work and hyphenate Portuguese.
%% I could not get listing package to work with accents, please be careful when messing with that.
%% They seem to work when you have an mbox inside the listing.
\usepackage[none]{hyphenat}

\renewcommand{\todo}[1]{}

\renewcommand{\translatedby}{Traduzido por: Vinicius Miana e Antonio Basile}
\renewcommand{\mychaptername}{Cap\'{i}tulo}
\renewcommand*{\contentsname}{\'{I}ndice}
\renewcommand\lstlistingname{Listagem}
\renewcommand\lstlistlistingname{Listagens}
\renewcommand{\bibname}{Bibliografia}
\def\example{
   \def\theresult{Exemplo~\thesection.\arabic{result}}
   \refstepcounter{result}
   \trivlist\item[\hskip
   \labelsep{\bf \theresult}]}
\def\endexample{\endtrivlist}




\ifpdf
    \pdfinfo {
        /Author   (Martin Odersky)
        /Title    (Scala atrav\'{e}s de exemplos)
        /Keywords (Scala)
        /Subject  ()
        /Creator  (TeX)
        /Producer (PDFLaTeX)
    }
\fi

\renewcommand{\doctitle}{Scala Atrav\'{e}s\\  de Exemplos \\
\Large  }
\renewcommand{\docauthor}{Martin Odersky\\[53mm]\ }

\begin{document}

\frontmatter
\makedoctitle
\clearemptydoublepage
\tableofcontents
\mainmatter
\sloppy

\chapter{\label{chap:intro}Introdu\c{c}\~{a}o}

Scala facilita a integra\c{c}\~{a}o entre a  programa\c{c}\~{a}o orientada a objetos e a programa\c{c}\~{a}o funcional.
Foi criada para expressar padr\~{o}es de programa\c{c}\~{a}o comuns de forma concisa, elegante e fortemente tipada. 
Scala introduz diversas constru\c{c}\~{o}es de linguagem inovadoras. Por exemplo:

\begin{itemize}
\item
Tipos abstratos e composi\c{c}\~{o}es mixin unificam conceitos de objetos e m\'{o}dulos de sistema.
\item
Casamento de padr\~{o}es sobre hierarquias de classe unificam o acesso a dados funcional e orientado a 
objetos, simplificando bastante o processamento de \'{a}rvores XML.
\item
Sintaxe flex\'{i}vel e sistema de tipos que habilitam a constru\c{c}\~{a}o de avan\c{c}adas 
bibliotecas e um novas linguagens espec\'{i}ficas a um dom\'{i}nio.
\end{itemize}

Ao mesmo tempo, Scala \'{e} compat\'{i}vel com Java. Bibliotecas Java e frameworks
podem ser usados sem c\'{o}digo extra ou declara\c{c}\~{o}es adicionais.
Este documento introduz Scala de um modo informal, atrav\'{e}s de uma sequ\^{e}ncia
de exemplos.

Os cap\'{i}tulos~\ref{chap:example-one} e \ref{chap:example-auction}
salientam alguns dos aspectos que tornam Scala interessante. Os
cap\'{i}tulos seguintes introduzem as constru\c{c}\~{o}es da linguagem Scala de um
modo mais completo, come\c{c}ando com express\~{o}es e fun\c{c}\~{o}es simples, e 
desenvolvendo at\'{e} objetos e classes, listas e streams, estado 
mut\'{a}vel, casamento de padr\~{o}es at\'{e} exemplos mais completos que mostram
interessantes t\'{e}cnicas de programa\c{c}\~{a}o. A presente exposi\c{c}\~{a}o informal
pretende ser complementada por um Manual de Refer\^{e}ncia da Linguagem Scala, que
especificar\~{a}o Scala de modo mais detalhado e preciso. 

\paragraph{Reconhecimento}

Temos um grande d\'{e}bito ao maravilhoso livro de Abelson e Sussman
``Structure and Interpretation of Computer
Programs''\cite{abelson-sussman:structure}. Muitos exemplos e exerc\'{i}cios 
deles tamb\'{e}m est\~{a}o presentes aqui. Naturalmente a linguagem utilizada em
cada caso foi mudada do Scheme para o Scala. Al\'{e}m disso, os exemplos
fazem uso de constru\c{c}\~{o}es da orienta\c{c}\~{a}o a objetos do Scala onde isto foi
considerado apropriado. 

\input{ExamplesPart}
\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{Scala}

\end{document}


\chapter{Implementando Tipos Abstratos: \'{A}rvores de Busca}
Este cap\'{i}tulo apresenta \'{a}rvores bin\'{a}rias de busca n\~{a}o balanceadas implementadas em
tr\^{e}s diferentes estilos: alg\'{e}brico, orientado a objetos, e imperativo.
Em cada caso, um pacote de \'{a}rvore de busca \'{e} visto como uma implementa\c{c}\~{a}o
de uma classe {\em MapStruct}.
%--------

\begin{lstlisting}
  trait MapStruct[kt, vt] {
    trait Map with Function1[kt, vt] {
      def extend(key: kt, value: vt): Map;
      def remove(key: kt): Map;
      def domain: Stream[kt];
      def range: Stream[vt];
    }
    type map <: Map;
    val empty: map;
  }
\end{lstlisting}


A classe \code{MapStruct} \'{e} parametrizada com um tipo de chaves
\code{kt} e um tipo de valores \code{vt}. Tamb\'{e}m especifica um tipo
abstrato \code{Map} e um valor abstrato \code{empty} que serve para
representar mapas vazios. 
Toda implementa\c{c}\~{a}o de \code{Map} precisa atender à interface definida
por este tipo abstrato, que por sua vez, estende a fun\c{c}\~{a}o do tipo
 \code{kt => vt} com quatro novos m\'{e}todos. O m\'{e}todo \code{domain}
retorna um stream que enumera o dom\'{i}nio do mapa, ou seja, o conjunto
de chaves que s\~{a}o mapeadas com valores n\~{a}o nulos. O m\'{e}todo 
\code{range} retorna um stream que enumera a imagem da fun\c{c}\~{a}o, ou seja,
os valores obtidos pela aplica\c{c}\~{a}o dos argumentos da fun\c{c}\~{a}o no seu
dom\'{i}nio. O m\'{e}todo \code{extend} retorna o mapa acrescido de um novo par 
chave/valor, onde \code{remove} remove uma dada chave do mapa do dom\'{i}nio.
Ambos os m\'{e}todos retornam um novo mapa de valores como resultado, o qual
tem a mesma representa\c{c}\~{a}o do objeto recebedor.
%--------

\begin{figure}[t]
\begin{lstlisting}
class AlgBinTree[kt extends Ord, vt] extends MapStruct[kt, vt] {
  private case
    Empty extends Map,
    Node(key: kt, value: vt, l: Map, r: Map) extends Map

  final class Map extends kt => vt {
    def apply(key: kt): vt = this match {
      case Empty => null
      case Node(k, v, l, r) =>
        if (key < k) l.apply(key)
        else if (key > k) r.apply(key)
        else v
    }

    def extend(key: kt, value: vt): Map = this match {
      case Empty => Node(k, v, Empty, Empty)
      case Node(k, v, l, r) =>
        if (key < k) Node(k, v, l.extend(key, value), r)
        else if (key > k) Node(k, v, l, r.extend(key, value))
        else Node(k, value, l, r)
    }

    def remove(key: kt): Map = this match {
      case Empty => Empty
      case Node(k, v, l, r) =>
        if (key < k) Node(k, v, l.remove(key), r)
        else if (key > k) Node(k, v, l, r.remove(key))
        else if (l == Empty) r
        else if (r == Empty) l
        else {
          val midKey = r.domain.head
          Node(midKey, r.apply(midKey), l, r.remove(midKey))
        }
    }

    def domain: Stream[kt] = this match {
      case Empty => []
      case Node(k, v, l, r) => Stream.concat([l.domain, [k], r.domain])
    }
    def range: Stream[vt] = this match {
      case Empty => []
      case Node(k, v, l, r) => Stream.concat([l.range, [v], r.range])
    }
  }
  def empty: Map = Empty
}
\end{lstlisting}

\caption{\label{fig:algbintree}Implementa\c{c}\~{a}o alg\'{e}brica de \'{a}rvores 
bin\'{a}rias de busca}
\end{figure}


N\'{o}s agora apresentaremos tr\^{e}s implementa\c{c}\~{o}es de \code{Map}, todas elas
baseadas em \'{a}rvores bin\'{a}rias de busca. O m\'{e}todo \code{apply} de um mapa \'{e}
implementado em cada caso pela fun\c{c}\~{a}o de busca usual sobre \'{a}rvores bin\'{a}rias, 
que compara uma dada chave com a chave guardada no mais alto n\'{o} da \'{a}rvore, 
e dependendo do resultado da compara\c{c}\~{a}o, segue a busca por sua sub-\'{a}rvore 
esquerda ou direita. O tipo das chaves deve implementar a classe \code{Ord},
que cont\'{e}m m\'{e}todos de compara\c{c}\~{a}o (ver Cap\'{i}tulo~\ref{chap:classes} para uma
defini\c{c}\~{a}o da classe \code{Ord}).

A primeira implementa\c{c}\~{a}o, \code{AlgBinTree}, \'{e} dada na 
Figura~\ref{fig:algbintree}. Representa um mapa com um 
tipo de dados \code{Map} com dois casos, \code{Empty} e \code{Node}.

Cada m\'{e}todo do \code{AlgBinTree[kt, vt].Map} executa um casamento
de padr\~{o}es sobre o valor do \code{this} usando o m\'{e}todo \code{match}
que \'{e} definido como uma aplica\c{c}\~{a}o p\'{o}s-fixa da fun\c{c}\~{a}o na classe \code{Object} 
(\sref{sec:class-object}).

As fun\c{c}\~{o}es \code{domain} e \code{range} retornam seus resultados como
listas constru\'{i}das de forma ``pregui\c{c}osa'' (lazy-lists). A classe \code{Stream}
\'{e} um ``apelido'' (alias) de \code{List} que pode ser usado para indicar
o fato que seus valores foram constru\'{i}dos de modo pregui\c{c}oso.


\begin{figure}[thb]
\begin{lstlisting}
class OOBinTree[kt extends Ord, vt] extends MapStruct[kt, vt] {
  abstract class Map extends kt => vt {
    def apply(key: kt): v
    def extend(key: kt, value: vt): Map
    def remove(key: kt): Map
    def domain: Stream[kt]
    def range: Stream[vt]
  }
  module empty extends Map {
    def apply(key: kt) = null
    def extend(key: kt, value: vt) = Node(key, value, empty, empty)
    def remove(key: kt) = empty
    def domain = []
    def range = []
  }
  private class Node(k: kt, v: vt, l: Map, r: Map) extends Map {
    def apply(key: kt): vt =
      if (key < k) l.apply(key)
      else if (key > k) r.apply(key)
      else v
    def extend(key: kt, value: vt): Map =
      if (key < k) Node(k, v, l.extend(key, value), r)
      else if (key > k) Node(k, v, l, r.extend(key, value))
      else Node(k, value, l, r)
    def remove(key: kt): Map =
      if (key < k) Node(k, v, l.remove(key), r)
      else if (key > k) Node(k, v, l, r.remove(key))
      else if (l == empty) r
      else if (r == empty) l
      else {
        val midKey = r.domain.head
        Node(midKey, r(midKey), l, r.remove(midKey))
      }
    def domain: Stream[kt] = Stream.concat([l.domain, [k], r.domain])
    def range: Stream[vt] = Stream.concat([l.range, [v], r.range])
  }
}
\end{lstlisting}
\caption{\label{fig:oobintree}Implementa\c{c}\~{a}o orientada a objetos de 
\'{a}rvores bin\'{a}rias de busca}
\end{figure}


A segunda implementa\c{c}\~{a}o dos mapas \'{e} dada na
Figura~\ref{fig:oobintree}.  A classe \code{OOBinTree} implementa o 
tipo \code{Map} com um m\'{o}dulo \code{empty} e uma classe \code{Node}
que define o comportamento de \'{a}rvores vazias e n\~{a}o-vazias, respectivamente.

Observe a estrutura de aninhamento diferente de \code{AlgBinTree} e
\code{OOBinTree}. Na primeira, todos os m\'{e}todos s\~{a}o parte da classe base
\code{Map}. O comportamento distinto para \'{a}rvores vazias e n\~{a}o vazias 
\'{e} expresso usando um casamento de padr\~{o}es na pr\'{o}pria \'{a}rvore. Na segunda,
 cada subclasse do \code{Map} define seu pr\'{o}prio conjunto de 
m\'{e}todos, que sobrescrevem os m\'{e}todos da classe base. O casamento de 
padr\~{o}es da implementa\c{c}\~{a}o alg\'{e}brica foi substitu\'{i}do pela liga\c{c}\~{a}o 
din\^{a}mica que veio com o m\'{e}todo sobrescrito.

Qual dos dois esquemas \'{e} prefer\'{i}vel depende em grande parte de quais
estens\~{o}es do tipo s\~{a}o antecipadas. Se o tipo for mais tarde estendido
com uma nova alternativa, \'{e} melhor manter os m\'{e}todos em cada 
alternativa, do modo como foi feito em \code{OOBinTree}. Por outro 
lado, se o tipo for estendido com m\'{e}todos adicionais, ent\~{a}o \'{e} prefer\'{i}vel
manter apenas uma implementa\c{c}\~{a}o dos m\'{e}todos e confiar no casamento de
padr\~{o}es, pois desta forma subclasses existentes n\~{a}o precisar\~{a}o ser
modificadas. 

\begin{figure}
\begin{lstlisting}
class MutBinTree[kt extends Ord, vt] extends MapStruct[kt, vt] {
  class Map(key: kt, value: vt) extends kt => vt {
    val k = key
    var v = value
    var l = empty, r = empty

    def apply(key: kt): vt =
      if (this eq empty) null
      else if (key < k) l.apply(key)
      else if (key > k) r.apply(key)
      else v

    def extend(key: kt, value: vt): Map =
      if (this eq empty) Map(key, value)
      else {
        if (key < k) l = l.extend(key, value)
        else if (key > k) r = r.extend(key, value)
        else v = value
        this
      }

    def remove(key: kt): Map =
      if (this eq empty) this
      else if (key < k) { l = l.remove(key) ; this }
      else if (key > k) { r = r.remove(key) ; this }
      else if (l eq empty) r
      else if (r eq empty) l
      else {
        var mid = r
        while (!(mid.l eq empty)) { mid = mid.l }
        mid.r = r.remove(mid.k)
        mid.l = l
        mid
      }

    def domain: Stream[kt] = Stream.concat([l.domain, [k], r.domain])
    def range: Stream[vt] = Stream.concat([l.range, [v], r.range])
  }
  let empty = new Map(null, null)
}
\end{lstlisting}
\caption{\label{fig:impbintree}Implementa\c{c}\~{a}o com efeitos colaterais de
\'{a}rvores bin\'{a}rias de busca}
\end{figure}


As duas vers\~{o}es apresentadas de \'{a}rvores bin\'{a}rias de fato s\~{a}o 
\em{persistentes}, no sentido que mapas s\~{a}o valores que n\~{a}o podem ser
alterados atrav\'{e}s de efeitos colaterais. Em contraste, a pr\'{o}xima 
implementa\c{c}\~{a}o de \'{a}rvores bin\'{a}rias, as implementa\c{c}\~{o}es de \code{extend} e 
\code{remove} t\^{e}m um efeito sobre o estado de seus objetos recebedores.
Isto corresponde ao modo como \'{a}rvores bin\'{a}rias s\~{a}o geralmente implementadas
em linguagens imperativas. A nova implementa\c{c}\~{a}o pode levar a uma economia 
de tempo computacional e aloca\c{c}\~{a}o de mem\'{o}ria, mas \'{e} preciso tomar cuidado
para n\~{a}o usar a \'{a}rvore original ap\'{o}s sua modifica\c{c}\~{a}o por efeito colateral.

Nesta implementa\c{c}\~{a}o, \code{value}, \code{l} e \code{r} s\~{a}o vari\'{a}veis
que podem ser afetadas por chamadas de m\'{e}todos. A classe
\code{MutBinTree[kt, vt].Map} leva dois par\^{a}metros de inst\^{a}ncia que 
definem o valor de \code{key} e o valor inicial da vari\'{a}vel \code{value}.
\'{A}rvores vazias s\~{a}o representadas por um valor \code{empty}, que tem \code{null} 
(significando indefinido) em seus campos chave e valor. Observe que este valor
precisa ser definido de modo lazy (pregui\c{c}oso) usando \code{let}, pois sua defini\c{c}\~{a}o
envolve a cria\c{c}\~{a}o de um objeto \code{Map}, que acessa \code{empty} recursivamente como
parte da sua inicializa\c{c}\~{a}o. Todos os m\'{e}todos primeiro testam se a \'{a}rvore corrente \'{e} 
vazia usando a refer\^{e}ncia ao operador de igualdade \code{eq} (\sref{sec:class-object}).

Como um programa usando a abstra\c{c}\~{a}o \code{MapStruct}, considere uma fun\c{c}\~{a}o
que cria um mapa de cadeias de caracteres a inteiros e ent\~{a}o o aplica à cadeia chave:

\begin{lstlisting}
def mapTest(mapImpl: => MapStruct[String, int]): int = {
  val map: mapImpl.Map = mapImpl.empty.extend("ab", 1).extend("bx", 3)
  val x = map("ab")             // returns 1
}
\end{lstlisting}

A fun\c{c}\~{a}o \'{e} parametrizada com a implementa\c{c}\~{a}o particular de \code{MapStruct}. 
Pode ser aplicada a qualquer uma das tr\^{e}s implementa\c{c}\~{o}es descritas acima.
Por exemplo:
\begin{lstlisting}
mapTest(AlgBinTree[String, int])
mapTest(OOBinTree[String, int])
mapTest(MutBinTree[String, int])
\end{lstlisting}
}
 
\paragraph{Composi\c{c}\~{a}o Mixin}
Agora podemos definir uma classe de n\'{u}meros tipo \code{Rational} que 
suportam operadores de compara\c{c}\~{a}o.
\begin{lstlisting}
final class OrderedRational(n: int, d: int)
 extends Rational(n, d) with Ord {
  override def ==(that: OrderedRational) =
    numer == that.numer && denom == that.denom;
  def <(that: OrderedRational): boolean =
    numer * that.denom < that.numer * denom;
}
\end{lstlisting}

A classe \code{OrderedRational} redefine o m\'{e}todo \code{==}, que \'{e}
definido como refer\^{e}ncia a igualdade na classe \code{Object}. Tamb\'{e}m
implementa o m\'{e}todo abstrato \code{<} da classe \code{Ord}. Al\'{e}m disso, 
herda todos os membros da classe \code{Rational} e todos os membros n\~{a}o
abstratos da classe \code{Ord}. As implementa\c{c}\~{o}es de \code{==} e \code{<} 
substituem as defini\c{c}\~{o}es de \code{==} na classe \code{Object} e a 
declara\c{c}\~{a}o abstrata de \code{<} na classe \code{Ord}. Os outros m\'{e}todos de 
compara\c{c}\~{a}o herdados referem-se, ent\~{a}o, a esta implementa\c{c}\~{a}o nos seus corpos.

A cl\'{a}usula ``\code{Rational(d, d) with Ord}'' \'{e} uma inst\^{a}ncia da {\em
composi\c{c}\~{a}o mixin}. Descreve um template para um objeto que \'{e} compat\'{i}vel
com ambos \code{Rational} e \code{Ord} e que cont\'{e}m todos os membros de 
cada classe. \code{Rational} \'{e} chamada de {\em
superclasse} de \code{OrderedRational} enquanto \code{Ord} \'{e} chamado de
{\em classe mixin}. O tipo para este template \'{e} o {\em tipo composto}
``\code{Rational with Ord}''.


Na superf\'{i}cie, composi\c{c}\~{a}o mixin se parece muito com heran\c{c}a m\'{u}ltipla.
A diferen\c{c}a entre os dois se torna aparente se olharmos para as superclasses
das classes herdadas. Com heran\c{c}a m\'{u}ltipla, ambos \code{Rational} e \code{Ord}
trariam a superclasse \code{Object} para o template. Por essa raz\~{a}o 
ter\'{i}amos de responder algumas quest\~{o}es delicadas, tais como se membros de \code{Object} 
est\~{a}o presentes uma ou duas vezes e se o inicializador de \code{Object} \'{e} chamado
uma ou duas vezes. Composi\c{c}\~{a}o mixin evita tais complica\c{c}\~{o}es. Na composi\c{c}\~{a}o mixin
\code{Rational with Ord}, a classe \code{Rational} \'{e} tratada como superclasse efetiva
da classe \code{Ord}.
Uma composi\c{c}\~{a}o mixin \code{C with M} \'{e} bem formada contanto que o primeiro operando
\code{C} esteja de acordo com a superclasse declarada do segundo operando \code{M}. 
Isto vale no nosso exemplo, porque \code{Rational} est\'{a} de acordo com \code{Object}. 
De certo modo, composi\c{c}\~{a}o mixin resulta em sobrescrever a superclasse de uma classe.

\paragraph{Classes Finais}
Observe que a classe \code{OrderedRational} foi definida \code{final}. Isto
significa que nenhuma classe estendendo \code{OrderedRational} pode ser
definida em outras partes do programa.


\chapter{\label{sec:simple-examples}Casamento de Padr\~{o}es}


Considere \'{a}rvores bin\'{a}rias cujas folhas cont\'{e}m argumentos inteiros. Isto pode
ser descrito por uma classe para \'{a}rvores, com subclasses para folhas e 
n\'{o}s internos:
\begin{lstlisting}
abstract class Tree;
case class Branch(left: Tree, right: Tree) extends Tree;
case class Leaf(x: int) extends Tree;
\end{lstlisting}


Observe que a classe \code{Tree} n\~{a}o \'{e} seguida por uma cl\'{a}usula \code{extends}
ou por um corpo. Isto define \code{Tree} para ser uma subclasse vazia de
\code{Object}, como se tivessemos escrito
\begin{lstlisting}
class Tree extends Object {}
\end{lstlisting}
Observe tamb\'{e}m que as duas subclasses de \code{Tree} t\^{e}m um modificador
\code{case}. Aquele modificador tem dois efeitos. Primeiro, nos permite
construir valores de uma classe case simplesmente chamando o construtor, sem
a necessidade de que um \code{new} o preceda. Examplo:
\begin{lstlisting}
val tree1 = Branch(Branch(Leaf(1), Leaf(2)), Branch(Leaf(3), Leaf(4)))
\end{lstlisting}
Segundo, nos permite usar construtores para estas classes dentro de padr\~{o}es,
conforme ilustrado no seguinte exemplo.

\begin{lstlisting}
def sumLeaves(t: Tree): int = t match {
  case Branch(l, r) => sumLeaves(l) + sumLeaves(r)
  case Leaf(x) => x
}
\end{lstlisting}

A fun\c{c}\~{a}o \code{sumLeaves} soma todos os valores inteiros das folhas de
uma dada \'{a}rvore \code{t}. É implementada chamando o m\'{e}todo \code{match}
de \code{t} com uma {\em dada express\~{a}o} como argumento. (\code{match}
\'{e} um m\'{e}todo pr\'{e}-definido da classe \code{Object}). A express\~{a}o passada 
como argumento consiste de dois cases que casam um padr\~{a}o com a express\~{a}o.
O padr\~{a}o do primeiro case, \code{Branch(l, r)} casa com todas as inst\^{a}ncias
da classe \code{Branch} e liga as {\em vari\'{a}veis padr\~{a}o} \code{l} e \code{r} 
ao argumentos do construtor, ou seja, às sub-\'{a}rvores esquerda e direita do n\'{o}.
Vari\'{a}veis padr\~{a}o sempre iniciam com letra min\'{u}scula e, para evitar ambiguidades,
construtores nos padr\~{o}es deveriam iniciar com uma letra mai\'{u}scula.

O efeito da express\~{a}o escolhida \'{e} selecionar a primeira alternativa
cujo padr\~{a}o casa com um dado valor selecionado, e avaliar o corpo
desta alternativa no contexto onde vari\'{a}veis padr\~{a}o s\~{a}o ligadas às
partes correspondentes do seletor. Por exemplo, a aplica\c{c}\~{a}o
\code{sumLeaves(tree1)} deveria selecionar a primeira alternativa
com o padr\~{a}o \code{Branch(l,r)}, e deveria avaliar a express\~{a}o
\code{sumLeaves(l) + sumLeaves(r)} com liga\c{c}\~{o}es
\begin{lstlisting}
l = Branch(Leaf(1), Leaf(2)), r = Branch(Leaf(3), Leaf(4)).
\end{lstlisting}
Como outro exemplo, considere a seguinte classe


\begin{lstlisting}
abstract final class Option[+a];
case object None extends Option[All];
case class Some[a](item: a) extends Option[a];
\end{lstlisting}
...

%\todo{Several simple and intermediate examples needed}.

\begin{lstlisting}
def find[a,b](it: Iterator[(a, b)], x: a): Option[b] = {
  var result: Option[b] = None;
  while (it.hasNext && result == None) {
    val (x1, y) = it.next;
    if (x == x1) result = Some(y)
  }
  result
}
find(xs, x) match {
  case Some(y) => System.out.println(y)
  case None => System.out.println("no match")
}
\end{lstlisting}

\comment{


class MaxCounter {
  var maxVal: Option[int] = None;
  def set(x: int) = maxVal match {
    case None => maxVal = Some(x)
    case Some(y) => maxVal = Some(Math.max(x, y))
  }
}
\end{lstlisting}
}
\comment{
\begin{lstlisting}
class Stream[a] = List[a]

module Stream {
  def concat(xss: Stream[Stream[a]]): Stream[a] = {
    let result: Stream[a] = xss match {
      case [] => []
      case [] :: xss1 => concat(xss1)
      case (x :: xs) :: xss1 => x :: concat(xs :: xss1)
    }
    result
  }
}
\end{lstlisting}
}
\comment{
}
%\todo{We also need some XML examples.}

\end{document}



  case ([], _) => ys
  case (_, []) => xs
  case (x :: xs1, y :: ys1) =>
    if (x < y) x :: merge(xs1, ys) else y :: merge(xs, ys1)
}

def split (xs: List[a]): (List[a], List[a]) = xs match {
  case [] => ([], [])
  case [x] => (x, [])
  case y :: z :: xs1 => val (ys, zs) = split(xs1) ; (y :: ys, z :: zs)
}

def sort(xs: List[a]): List[a] = {
  val (ys, zs) = split(xs)
  merge(sort(ys), sort(zs))
}


def sort(a:Array[String]): Array[String] = {
  val pivot = a(a.length / 2)
  sort(a.filter(x => x < pivot)) ++
       a.filter(x => x == pivot) ++
  sort(a.filter(x => x > pivot))
}

def sort(a:Array[String]): Array[String] = {

  def swap (i: int, j: int): unit = {
    val t = a(i) ; a(i) = a(j) ; a(j) = t
  }

  def sort1(l: int, r: int): unit = {
    val pivot = a((l + r) / 2)
    var i = l, j = r
    while (i <= r) {
      while (i < r && a(i) < pivot) { i = i + 1 }
      while (j > l && a(j) > pivot) { j = j - 1 }
      if (i <= j) {
        swap(i, j)
        i = i + 1
        j = j - 1
      }
    }
    if (l < j) sort1(l, j)
    if (j < r) sort1(i, r)
  }

  sort1(0, a.length - 1)
}

class Array[a] {

  def copy(to: Array[a], src: int, dst: int, len: int): unit
  val length: int
  val apply(i: int): a
  val update(i: int, x: a): unit

  def filter (p: a => boolean): Array[a] = {
    val temp = new Array[a](a.length)
    var i = 0, j = 0
    for (i < a.length, i = i + 1) {
      val x = a(i)
      if (p(x)) { temp(j) = x; j = j + 1 }
    }
    val res = new Array[a](j)
    temp.copy(res, 0, 0, j)
  }

  def ++ (that: Array[a]): Array[a] = {
    val a = new Array[a](this.length + that.length)
    this.copy(a, 0, 0, this.length)
    that.copy(a, 0, this.length, that.length)
  }

static

  def concat [a] (as: List[Array[a]]) = {
    val l = (as map (a => a.length)).sum
    val dst = new Array[a](l)
    var j = 0
    as forall {a => { a.copy(dst, j, a.length) ; j = j + a.length }}
    dst
  }

}

module ABT extends AlgBinTree[kt, vt]
ABT.Map
